%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\usepackage{pgfpages,tikz}
\setbeameroption{show notes}
\setbeameroption{show notes on second screen=left}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage[russian]{datetime}

\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontawesome}

\newfontfamily\cyrillicfont{Liberation Serif}
\let\cyrillicfonttt\ttfamily
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Liberation Serif}
\setsansfont{Liberation Sans}
\setmonofont{Liberation Mono}
\setmathfont{TeX Gyre Termes Math}

%% todo list
\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}%
\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}

\graphicspath{{pictures/}}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

% https://tex.stackexchange.com/a/291545/104425
\usepackage[normalem]{ulem}
\makeatletter
\def\beamer@framenotesbegin{% at beginning of slide
  \usebeamercolor[fg]{normal text}
  \gdef\beamer@noteitems{}%
  \gdef\beamer@notes{}%
}
\makeatother
\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{red}{\uline{#1}}}
\newcommand{\silent}[1]{\textcolor{blue}{[#1]}}
\newcommand{\filelink}[1]{\faFileTextO \hspace{0.005\textwidth} #1}
\newenvironment{silentenv}{\color{blue}}{}

\mode<presentation> {

  % The Beamer class comes with a number of default slide themes
  % which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
  % of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

  %\usetheme{default}
  %\usetheme{AnnArbor}
  %\usetheme{Antibes}
  %\usetheme{Bergen}
  %\usetheme{Berkeley}
  %\usetheme{Berlin}
  \usetheme{Boadilla}
  %\usetheme{CambridgeUS}
  %\usetheme{Copenhagen}
  %\usetheme{Darmstadt}
  %\usetheme{Dresden}
  %\usetheme{Frankfurt}
  %\usetheme{Goettingen}
  %\usetheme{Hannover}
  %\usetheme{Ilmenau}
  %\usetheme{JuanLesPins}
  %\usetheme{Luebeck}
  %\usetheme{Madrid}
  %\usetheme{Malmoe}
  %\usetheme{Marburg}
  %\usetheme{Montpellier}
  %\usetheme{PaloAlto}
  %\usetheme{Pittsburgh}
  %\usetheme{Rochester}
  %\usetheme{Singapore}
  %\usetheme{Szeged}
  %\usetheme{Warsaw}

  % As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
  % for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
  % changes the colors of your current slide theme.

  %\usecolortheme{albatross}
  %\usecolortheme{beaver}
  %\usecolortheme{beetle}
  %\usecolortheme{crane}
  \usecolortheme{dolphin}
  %\usecolortheme{dove}
  %\usecolortheme{fly}
  %\usecolortheme{lily}
  %\usecolortheme{orchid}
  %\usecolortheme{rose}
  %\usecolortheme{seagull}
  %\usecolortheme{seahorse}
  %\usecolortheme{whale}
  %\usecolortheme{wolverine}

  %\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
  %\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

  %\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Тестовый ввод мощности]{Разработка устройства ввода мощности для проведения тестов полуволновых сверхпроводящих резонаторов} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is on on the title page

\author[С.\,В. Мациевский]{М.\,А.\,Гусарова\inst{1,2} \and М.\,В.\,Лалаян\inst{1,2} \and С.\,В.\,Мациевский\inst{1} \and Р.\,Е.\,Немченко\inst{1}} % Your name
\institute[НИЯУ МИФИ] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
          {
            \inst{1}Национальный Исследовательский Ядерный Университет \\ % Your institution for the title page
            Московский Инженерно-Физический Институт
            %% \medskip
            %% \textit{matsievskiysv@gmail.com} % Your email ddots
            \and
            \inst{2}Объединённый Институт Ядерных Исследований
          }
          \date[13.02.2019]{13 февраля, 2019} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\note{
  Добрый день!
  Вашему вниманию представляется презентация под названием
  <<Разработка устройства ввода мощности для проведения тестов
  полуволновых сверхпроводящих резонаторов>>
}

\begin{frame}
  \frametitle{Содержание} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
  \tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

\note{
  Данная презентация посвящена аспектам подготовки тестирования полуволновых резонаторов
  для проекта NICA.

  В начале презентации будет сказано несколько слов о самом проекте и о последних
  изменениях в нём.

  Далее будет подробнее рассказано о секции полуволновых
  резонаторов, в частности об их настройке и подготовке к изготовлению.
  Отдельно будет рассмотрен вопрос подготовки резонатора к измерениям
  при комнатной и криогенной температурах.
}

\section{Проект НИКА} % Sections can be created in order to organize your presentation into discrete blocks, all sections and subsections are automatically printed in the table of contents as an overview of the talk

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{N}uclotron based \textbf{I}on \textbf{C}ollider f\textbf{A}cility (NICA)}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{nica/layout}
    \end{column}
    \begin{column}{.15\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{mephi}
      \includegraphics[width=\textwidth]{logo2}
      \includegraphics[width=\textwidth]{logo4}
    \end{column}
    \begin{column}{.2\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{logo1}
      \includegraphics[width=\textwidth]{logo3}
      \includegraphics[width=\textwidth]{logo5}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \filelink{\url{http://nucloweb.jinr.ru/nica/CDR.html}}
\end{frame}

\note{

  НИКА -- новый коллайдер протонов
  и тяжелых ионов, строящийся в ОИЯИ в рамках международной
  коллаборации.

  \begin{silentenv}
    Он предназначается для исследования в областях релятивистской  ядерной  физики
    поиск  смешанной  фазы,  фазовых  переходов и критических явлений в
    сильновзаимодействующей барионной материи, физике спина
    в области высоких и
    средних энергий взаимодействующих частиц и радиобиологии.
  \end{silentenv}

  В рамках проекта проводится модернизация системы
  инжекции пучков протонов и легких ионов, в частности замена
  ускорителя ЛУ-20 сверхпроводящим инжектором
  для ускорения протонов \silent{до энергии 25-30\,МэВ} и ионов дейтерия
  \silent{до энергии не менее 7,5\,МэВ/нуклон}.
}

\begin{frame}
  \frametitle{Схема ускорения}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{nica/inj_layout}
  \vfill
  \filelink{Progress of the NICA complex injection facility development, RuPAC18}
\end{frame}

\note{
  Схема инжектора представлена на рисунке.
  Инжектор состоит из двух частей -- нормальнопроводящей и сверхпроводящей.

  Изначально предполагалось, что инжектор будет состоять из нормальнопроводящей
  структуры с пространственно однородной квадрупольной фокусировкой с энергией на выходе
  2.5 MeV и четырёх -- пяти сверхпроводящих секций.

  Однако концепция изменилась в сторону увеличения энергии
  инжекции в сверхпроводящую секцию до 5 или 13 MeV.

  Таким образом команда разработчиков
  переключилась на работу над секцией сверхпроводящих
  резонаторов, оперирующих на частоте 325 МГц
  с фазовой скоростью $\beta=0.21c$.
}

\section{Полуволновый резонатор}

\begin{frame}
  \frametitle{Выбор резонатора}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.46\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{frib}
      \\
      FRIB
      \includegraphics[width=\textwidth]{ads}
      \\
      ADS
    \end{column}
    \begin{column}{.27\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{risp}
      \\
      RISP
    \end{column}
    \begin{column}{.27\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{saraf}
      \\
      SARAF
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  В качестве рабочей структуры был выбран коаксиальный полуволновый резонатор.

  Эти резонаторы получили широко используются в мире в сверхпроводящих ускорителях.
  Их изготовление и настройка подробно описаны в большом количестве публикаций.

  Полуволновые резонаторы могут сильно отличаться друг от друга.
  Существуют резонаторы с различной формой центрального проводника.
  Возможна запитка резонатора при помощи ёмкостной антенны или магнитной петли связи.
}

\subsection{Настройка модели резонатора}

\begin{frame}
  \frametitle{Полуволновый резонатор}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.35\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{hwr/hwr}
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \hfill
      \includegraphics[height=0.6\textheight]{hwr/e}
      \hfill
      \includegraphics[height=0.6\textheight]{hwr/h}
      \hfill
      \hfill
      \vfill
      \filelink{Selection of the type of accelerating structures for the second group of cavity SC linac nuclotron-NICA, SRF17}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  Нами был разработан сверхпроводящий полуволновый
  резонатор с конусовидным центральным проводником и
  ёмкостной связью с подводящей линией.

  Для него была проведена оптимизация формы для
  минимизации перенапряжённости поля.

  Выполнена оценка чувствительности резонатора к травлению
  внутренней поверхности резонатора кислотой.

  \begin{silentenv}
    \[E_{acc}=6,4\,\left[\frac{\textup{МВ}}{\textup{м}}\right]\]
    \[Q_{0}=1,3\cdot10^9\]
    \[R_{sh}=300\cdot Q_0\,\left[\frac{\textup{Ом}}{\textup{м}}\right]\]
  \end{silentenv}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Деформация резонатора}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.9\textheight]{hwr/pressure}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.9\textheight]{hwr/stiffness}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  Для придания жёсткости конструкции были добавлены рёбра жёсткости,
  количество и положение которых
  определялись с учётом давления гелия и возникающей в резонаторе
  силы Лоренца.

  Учёт силы Лоренца особенно важен для данной структуры в силу того, что она
  работает в импульсном режиме.

  Были определены требования к устройству подстройки
  частоты -- оптимальное положение устройства
  и требуемое для подстройки усилие.
}


\subsection{Изготовление резонатора}

\begin{frame}
  \frametitle{Подготовка к изготовлению}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.35\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{hwr/explode1}
    \end{column}
    \begin{column}{.35\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{hwr/explode2}
    \end{column}
  \end{columns}
  \centering
  Конструкторская проработка НИИ ЯП БГУ
\end{frame}

\note{
  В рамках подготовки к изготовлению нашими коллегами из Минска
  была разработана деталировка
  резонатора, продумана последовательность сборки и сварки.
  Рабочий резонатор будет состоять из ниобия толщиной 3\,мм
  с кожухом из титана толщиной 2,5\,мм.

  Рассматривается возможность изготовления кожуха из ниобия
  низкой степени очистки.

  Согласно календарному плану, медный прототип резонатора,
  на котором будут отработана технология производства,
  должен быть изготовлен к концу этого года.

  К концу следующего года будет готов ниобиевый прототип.
}

\section{Измерения}

\begin{frame}
  \frametitle{Измерения структуры}
  \begin{block}{Измерения при комнатной температуре $300^\circ\,K$}
    Измерения резонансной частоты резонатора на всех этапах сборки и обработки резонатора
  \end{block}
  \begin{block}{Измерения при криогенной температуре $4^\circ\,K$}
    Проверка резонансной частоты после захолаживания. Измерение зависимости $Q_0$ от $E_{acc}$
  \end{block}
  \begin{block}{Тест на рабочем уровне мощности при криогенной температуре $4^\circ\,K$}
    Тренировка резонатора. Выход на рабочий градиент ускоряющего поля
  \end{block}
\end{frame}

\note{
  \footnotesize
  Измерения резонатора можно условно разделить на три группы -- тёплые, холодные и измерения на
  мощности.

  Тёплые измерения включают в себя измерения резонансной частоты резонатора,
  уровня и распределения электрического поля, контроль добротности.
  Они проводятся на каждом этапе сборки и обработки структуры.
  \todo{Это является важным элементом отработки технологического процесса изготовления резонатора.}

  После обработки структуры отправляются на холодный тест.
  При этом снимается зависимость добротности резонатора от ускоряющего градиента.
  Этот параметр характеризует качество изготовленной структуры.
  Кроме того, проводятся измерения радиационного фона в криостате.
  Холодные тесты резонатора производятся в специально разработанном криостате при критической связи
  с подводящей линией.

  Последним этапом подготовки резонатора является его тренировка.
  Резонатор длительное время работает на большой мощности.
  При этом все дефекты поверхности, которые могли остаться после всех этапов её очистки, выжигаются.
}

\subsection{Измерения при комнатной температуре}

\begin{frame}
  \frametitle{Сборка резонатора и измерения при комнатной температуре}
  \begin{columns}[b]
    \begin{column}{.7\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{power/measure}
      Конструкторская проработка НИИ ЯП БГУ
    \end{column}
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{Diagram1}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  Для сборки резонатора и проведения тёплых измерений белорусскими коллегами
  разработана специальная оснастка.

  Она позволяет выставить положение центрального проводника
  резонатора, постоянно контролируя его
  резонансную частоту.

  Грубая подстройка частоты будет осуществлена путём обрезки резонатора.
  Плавная подстройка будет производиться при
  помощи изменения положения чашек пролётных
  каналов.

  Измерение резонансной частоты будет осуществлено через
  пролётные трубки.

  Конструкция оснастки является разборной для возможности проведения
  сварочных работ.

  По скольку резонатор состоит из многих частей, цикл измерения--подстройки--сварки
  будет повторяться не один раз для каждого резонатора.
}

\subsection{Измерения при криогенной температуре}

\begin{frame}
  \frametitle{Схема подключения ввода мощности в криостате}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.7\textwidth}
      Требования к тестовому вводу мощности:
      \begin{itemize}
        \item Компактность
        \item Вакуумная прочность
        \item Малые тепловой нагрузки на контур $4^\circ$\,K
        \item Широкий диапазон перестройки связи
        \item Простота конструкции
      \end{itemize}
      \vspace{0.1\textheight}
      \filelink{Input Power Coupler for NICA Injector Coaxial Half Wave SC Cavity, RuPAC18}
    \end{column}
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=0.35\textheight]{power/stand_operate}
      \\
      Рабочий криостат
      \\
      \includegraphics[height=0.35\textheight]{power/stand_test}
      \\
      Тестовый криостат
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  Холодный тест резонатора требует наличия возможности быстрой смены резонатора.

  В связи с этим обычно используются тестовые криостаты погружного типа.

  В криостатах этого типа все подводящие элементы находятся в крышке.
  Поэтому не представляется возможным использование рабочего ввода мощности.

  К специально разрабатываемому тестовому вводу мощности предъявляются требования
  компактности, вакуумной прочности, малой тепловой нагрузки, широкого диапазона перестройки связи,
  простоты конструкции.
}

\begin{frame}
  \frametitle{Тестовый ввод мощности}
  \centering
  \hfill
  \includegraphics[height=0.4\textheight]{power/coupler_diag_test}
  \hfill
  \includegraphics[height=0.4\textheight]{power/testing}
  \hfill
  \includegraphics[height=0.4\textheight]{power/testing_exploded}
\end{frame}

\note{
  Такой ввод мощности был разработан.

  Он подключается к резонатору через фланец рабочего ввода мощности.

  Подвижность конструкции обеспечивается медным сильфоном сварного типа.
  Сильфон будет двигаться по стальным направляющим
  (В представленной на рисунке модели они отсутствуют).

  Антенна полая внутри для уменьшения веса.
  Продольные разрезы обеспечивают её вакуумную
  откачку.

  Поддерживающие антенну керамические вставки предполагается изготовить из
  материала Shapal-M (\todo{Нитрид алюминия + нитрид бора}, компания Токуяма, Tokuyama).

  В качестве интерфейса устройства используется разъём N-типа.
}

\begin{frame}
  \frametitle{Настройка тестового ввода мощности}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{power/testing_e}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/testing_fields}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/testing_s11}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  Отражение от устройства было минимизировано.
  На рабочей частоте значение параметра $S_{11}=-17$дБ.

  Это значение относительно большое, но, в силу малого уровня
  проходящей мощности, идеальное согласование устройства не требуется.
  Мощность во время холодного теста не будет превышать 100\,Вт.
}

\begin{frame}
  \frametitle{Оптимальная связь ячейки с подводящей линией}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{single_cavity_loaded}
      \\
      \[\beta_{opt} = \frac{I_0 R_{sh}}{V_c}+1\]
      \[P_g^{opt} = \frac{V_c^2 \beta_{opt}}{R_{sh}}\]
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/beta_over_l}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/coupling}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  При помощи метода эквивалентных схем
  была определена величина оптимальной связи структуры мощности генератора.

  Расчёты показали, что перемещение антенны в диапазоне 15\,мм обеспечивает
  необходимую для рабочего устройства ввода мощности величину
  связи для работы в диапазоне тока пучка от нуля до 10\,мА.
}

\begin{frame}
  \frametitle{Механические характеристики тестового ввода мощности}
  \begin{columns}[c]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/bellows}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/testing_deform}
      \includegraphics[width=\textwidth]{power/testing_stress}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\note{
  Была исследована зависимость глубины погружения антенны от количества гофров сильфона.
  Расчёт показал, что для 1\,кН приложенной силы полный ход антенны
  составляет порядка 3\,см -- 4\,см.
  Такой ход антенны отвечает требованиям, предъявляемым к вводу мощности.

  В данный момент ввод мощности проходит конструкторскую проработку,
  так что возможны косметические изменения конструкции.
}

\section{Заключение}

\begin{frame}
  \frametitle{Заключение}
  Измерения при комнатной температуре
  \begin{todolist}
    \item[\done] Полуволновый резонатор
    \item[\done] Деталировка резонатора
    \item[\done] Сборочный стенд
  \end{todolist}
  Измерения при криогенной температуре
  \begin{todolist}
    \item[\done] Тестовый ввод мощности
    \item Деталировка тестового ввода мощности
    \item Устройство перемещения ввода мощности
    \item Тестовый криостат
    \item Устройство подстройки частоты
  \end{todolist}
\end{frame}

\note{
  По итогам проделанной работы:

  Разработан полуволновый резонатор, его деталировка и сборочный стенд.
  В текущем году будет изготовлен его медный прототип.
  Всё готово к измерениям этого резонатора при комнатной температуре.

  В следующем году планируется изготовление ниобиевого прототипа.
  Для проведения холодных измерений было разработано устройство ввода
  мощности.
  Работа над подготовкой холодных измерений продолжается.
}

\begin{frame}
  \Huge{\centerline{Спасибо за внимание!}}
\end{frame}

\end{document}
